% Document type and used packages
\documentclass[open=right, % Kapitel darf nur auf rechten Seite beginnen
paper=A4,               % DIN-A4-Papier
a4paper,                % DIN-A4-Papier
12pt,                   % Schriftgöße
headings=small,         % Kleine Überschriften
headsepline=true,       % Trennlinie am Kopf der Seite
footsepline=false,      % Trennlinie am Fuß der Seite
bibliography=totoc,     % Literaturverzeichnis in das Inhaltsverzeichnis aufnehmen
twoside= off, %on,             % Doppelseitiger Druck - auf off stellen für einseitig
DIV=7,
cleardoublepage=plain]{scrbook} 

% Pakete einbinden, die benötigt werden

\usepackage[utf8]{inputenc}       % Dateien in UTF-8 benutzen
\usepackage[T1]{fontenc}          % Zeichenkodierung
\usepackage{graphicx}             % Bilder einbinden
\usepackage[ngerman,english]{babel}       % Deutsch und Englisch unterstützen
\usepackage{xcolor}               % Color support
\usepackage{amsmath}              % Matheamtische Formeln
\usepackage{amsfonts}             % Mathematische Zeichensätze
\usepackage{amssymb}              % Mathematische Symbole
\usepackage{float}                % Fließende Objekte (Tabellen, Grafiken etc.)
\usepackage{booktabs}             % Korrekter Tabellensatz
\usepackage[printonlyused]{acronym}   % Abkürzungsverzeichnis [nur verwendete Abkürzugen]
\usepackage{makeidx}              % Sachregister
\usepackage{fancyhdr}             % Schönere Überschrifte\usepackage{listings}             % Source Code listings
\usepackage{listingsutf8}         % Listings in UTF8
\usepackage[hang,font={sf,footnotesize},labelfont={footnotesize,bf}]{caption} % Beschriftungen
\usepackage[scaled]{helvet}       % Schrift Helvetia laden
\usepackage[sf,bf,small]{titlesec} % Einstellungen für Überschriften
\usepackage[absolute]{textpos}	% Absolute Textpositionen (für Deckblatt)
\usepackage{calc}                 % Berechnung von Positionen
\usepackage{blindtext}            % Blindtexte
\usepackage[bottom=40mm,left=35mm,right=35mm,top=30mm]{geometry} % Ränder ändern
\usepackage[square]{natbib}       % Literaturverzeichnis nach DIN mit eckigen Klammern bei \citep
\usepackage{setspace}             % Abstände korrigieren
\usepackage{ifthen}               % Logische Bedingungen mit ifthenelse
\usepackage{scrhack}              % Get rid of tocbasic warnings
\usepackage[pagebackref=false]{hyperref}  % Hyperlinks
\usepackage[all]{hypcap}          % Korrekte Verlinkung von Floats
\usepackage{textcomp}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{todonotes}
%TABELLEN LAYOUT
\usepackage{colortbl}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tabularx}


% Define user colors using the RGB model
\definecolor{dunkelgrau}{rgb}{0.8,0.8,0.8}
\definecolor{hellgrau}{rgb}{0.95,0.95,0.95}

% Farben definieren
\definecolor{linkblue}{RGB}{0, 0, 100}
\definecolor{linkblack}{RGB}{0, 0, 0}
\definecolor{comment}{RGB}{63, 127, 95}
\definecolor{darkgreen}{RGB}{14, 144, 102}
\definecolor{darkblue}{RGB}{0,0,168}
\definecolor{darkred}{RGB}{128,0,0}
\definecolor{javadoccomment}{RGB}{0,0,240}

% Einstellungen für das Hyperlink-Paket
\hypersetup{
    colorlinks=true,      % Farbige links verwenden       
%    allcolors=linkblue,
    linktoc=all,          % Links im Inhaltsverzeichnis
    linkcolor=linkblack,  % Querverweise
    citecolor=linkblack,  % Literaturangaben
	filecolor=linkblack,  % Dateilinks
	urlcolor	=linkblack    % URLs
}

% Einstellungen für Quelltexte
\lstset{     
      xleftmargin=0.2cm,     
      basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
      keywordstyle=\color{darkgreen},
      identifierstyle=\color{darkblue},
      commentstyle=\color{comment}, 
      stringstyle=\color{darkred}, 
      tabsize=2,
      lineskip={2pt},
      columns=flexible,
      inputencoding=utf8,
      captionpos=b,
      breakautoindent=true,
	  breakindent=2em,
	  breaklines=true,
	  prebreak=,
	  postbreak=,
      numbers=none,
      numberstyle=\tiny,
      showspaces=false,      % Keine Leerzeichensymbole
      showtabs=false,        % Keine Tabsymbole
      showstringspaces=false,% Leerzeichen in Strings
      morecomment=[s][\color{javadoccomment}]{/**}{*/},
      literate={Ö}{{\"O}}1 {Ä}{{\"A}}1 {Ü}{{\"U}}1 {ß}{{\ss}}2 {ü}{{\"u}}1 {ä}{{\"a}}1 {ö}{{\"o}}1
}

\urlstyle{same}

% Einstellungen für Überschriften
\titlespacing{\paragraph}{0pt}{1ex}{2.0ex}
\titlespacing{\subsubsection}{0pt}{3ex}{0.0ex}
\titlespacing{\subsection}{0pt}{4ex}{0.2ex}
\titlespacing{\section}{0pt}{7ex}{1ex}
\titleformat*{\subsubsection}{\sffamily\itshape\bfseries\small}
\titleformat*{\paragraph}{\sffamily\bfseries\small}

% Einstellungen für Schriftarten
\setkomafont{pagehead}{\normalfont\sffamily}
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\sffamily}
\addtokomafont{footnote}{\footnotesize}

% Wichtige Abstände
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % 2mm Abstand zwischen zwei Absätzen
\setlength{\parindent}{0mm}  % Absätze nicht einziehen
\clubpenalty = 10000         % Keine "Schusterjungen"
\widowpenalty = 10000        % Keine "Hurenkinder"
\displaywidowpenalty = 10000 % Keine "Hurenkinder"
\renewcommand{\footnotesize}{\fontsize{9}{10}\selectfont} % Größe der Fußnoten
\setlength{\footnotesep}{8pt} % Abstand zwischen den Fußnoten

% Index erzeugen
\makeindex

% Einfacher Font-Wechsel über dieses Makro
\newcommand{\changefont}[3]{
\fontfamily{#1} \fontseries{#2} \fontshape{#3} \selectfont}

%% Eigenes Makro für Bilder
%\newcommand{\bild}[3]{
%\begin{figure}[h]
  %\centering
  %\includegraphics[width=#2]{images/#1}
  %\caption{#3}
  %\label{#1}
%\end{figure}}

% Wo liegt Sourcecode?
\newcommand{\srcloc}{src/}

% Wo sind die Bilder?
\graphicspath{{images/}}

% Makros für typographisch korrekte Abkürzungen
\newcommand{\zb}[0]{z.\,B.\ }
\newcommand{\dahe}[0]{d.\,h.\ }
\newcommand{\ua}[0]{u.\,a.\ }
